<cesDoc id="sin-w-news-home-311" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-311.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>පුරසඳ කන්ථවරට තහංචි දමා සරෝජාට බැන්ද
තොරණ</p>

<p>පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියට පනවා තිබූ තහංචිය ඉවත්
කරමින් ඓතිහාසික නඩු තීන්දුවක් ප්රකාශයට පත් කර තිබේ. නඩු තීන්දු යනු නඩු තීන්දු ය.
එහෙත් මෙය ඓතිහාසික නඩු තීන්දුවක් වන්නේ අධිකරණය ඇතුන්ථ ව ආයතන ව්යූහයන් සහ සමාජ
සංස්ථා දරුණු පරිහානියකටත් දරුණු කඩාවැටීමකටත් ලක් වන අවධියක් අප විසින් පසුකරමින්
සිටිනා හෙයිනි.</p>

<p>නඩු තීන්දුවෙහි එක් නියෝගයක් අනුව ජල
සම්පත් කළමනාකරණ සහ චිත්රපටි කර්මාන්ත විෂයභාර ඇමතිවරයා වන සරත් අමුණුගම තම
පෞද්ගලික වියදමින් රු. 50,000/-ක දඩ මුදලක් ප්රසන්න විතානගේ කලාකරුවාට ගෙවිය
යුතු ය. මෙම නඩු තීන්දුව පිළිබඳ තම අදහස් පළ කරමින් අමුණුගම ඇමතිවරයා ''සන්ඩේ
ටයිම්ස්" පුවත්පතට ප්රකාශ කර ඇත්තේ තමන් විසින් ගෙවීමට නියමිත දඩ මුදල රණවිරු සෙවණ පදනම
අරමුදලින් ගෙවා දීමීමට කැමැත්ත ප්රකාශ කරමින් එහි නියෝජිතයකු තමාට කථා කළ බව ය.
එසේ ප්රකාශ කිරීම සහ කටයුතු කිරීම අධිකරණ නියෝග අභියෝගයට ලක්කිරීමක් ද නැද්ද යන්න
විමසීම මෙහි අරමුණ කර නොගනී.</p>

<p>මේ ප්රකාශය ඔස්සේ කරුණු දෙකක් විශේෂයෙන්
කැපී පෙනේ. ඉන් පළමුවැන්න අධිකරණ තීන්දු කුමක් වුව ද තමන් ගත් තීන්දුව එලෙසින් ම
ක්රියාත්මක කිරීමට දේශපාලකයන් සහ නිලධාරීන් තුළ තිබෙන කැමැත්ත ය. අනෙක් කරුණ නම්
පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියට තහංචි දීමීම සඳහා තමන් මැදිහත් වූයේ රට ජාතිය පිළිබඳ විශේෂ
කැක්කුමකින් බවත්, තහංචිය ඉවත් කිරීමෙන් රටට, ජාතියට තර්ජනයක් වන බවත් අනියමින්
ප්රකාශ කිරීම ය.</p>

<p>පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියෙහි වන්නිහාමි නමැති මහලූ
මිනිසා යුද්ධයට ගිය තම බාල පුතු මළ බව පිළිගන්නට සූදානම් නැත. දීමිනිය" වෙනුවෙන්
ලැබෙන වන්දිය පිළිගැනීමට සූදානම් නැත.</p>

<p>වන්දිය ලබාගෙන යහතින් ජීවත්වීමට මුන්ථ ගම ම
බලකරද්දී එය පිළිනොගන්නා වන්නිහාමි අවසන මිනීපටේටිය විවර කිරීමෙන් පටේටිය තුළ මිනිය
වෙනුවට තිබෙන කෙසෙල් කොටය දීක ගනී. ඔහු අවිඥානික ව හෝ සවිඥානික ව ක්රියාත්මක වන්නේ
මියගිය සොල්දාදුවාගේ සීල් කළ මිනීපටේටිය විවර කිරීමෙන් පසු ව වන්දි නොලැබීමේ යථාර්ථය
අත්විඳීමට ය.</p>

<p>වන්දි මුදල ප්රතික්ෂේප කරන වන්නිහාමිගේ
සිතෙහි සහ වන්දි මුදල ලබාගන්නා පුද්ගලයකුගේ සිතෙහි මානසික ප්රතිවිරෝධතා අතර බලගතු
වෙනසක් නොමැත්තේය. වන්දි ලබාගන්නා පුද්ගලයාගේ මනසෙහි වන්දිය ගන් දෝ නො ගන්
දෝ යන ව්යාකූලතාව අදාළ පෝරමයට අත්සන් කිරීමෙන් පමණක් කෙළවර නොවේ. මිය ගිය
තැනැත්තාට පින් පතා දිගින් දිගට ම පින්කම් පවත්වන්නේ මෙම මානසික ව්යාකූලතාව නිසා ය.
තරුණයා යුද්ධයට ගියේ තමාත් ජීවත් වී ගෙදරත් ජීවත් කරවීමට ය. තමා මිය ගිය පසු ද ජීවන
මාර්ගයක් ගෙදරට සැපයෙන බව දීන දීන ය. වන්දි මුදල ලබා ගන්නා තැනැත්තා හෝ තැනැත්තිය ද
තරුණයාගේ මේ සිතුවිල්ල දනී.</p>

<p>වන්දි පෝරමයට අත්සන් නොකරන වන්නිහාමිගේ
මානසික ව්යාකූලතාව අධික වන්නේ ඔහු සිිතින් කරන සටනත්, ඥාතීන් හා නිලධාරීන්ගෙන්
එල්ල වන තෙරපුමත් නිසා ය.</p>

<p>මෙය වත්මන් ග්රාමීය සමාජයෙහි නොහොත්
සිංහල ගමෙහි සිදුවෙමින් පවතින ක්රියාවලියට අභියෝග කරන චින්තාවකි.</p>

<p>කෘෂිකර්මයෙහි පල්ල ගැලවී ගිය ගමෙහි
දිගහැරෙමින් පවතින වානිජ ආර්ථිකය ගමෙහි ශ්රමිකයන්ට ආර්ථික අඩිතාලමක් දීමීමට අසමත් වී තිබේ.
යුද්ධය සහ ඇඟන්ථම් කර්මාන්තය තරුණ, තරුණියන්ට තිබෙන එක ම ජීවන මාර්ගය යි. මීට කලකට
පෙර විවෘත ආර්ථිකයත් සමග යැපුම් කෘෂිකර්මය පරිවර්තනයට පත්වන්නට පටන් ගත් අවධියෙහි
කොළඹට සංකේන්ද්රණය වූ තරුණ ශ්රමිකයන්ට තිබූ සීමිත රැකියා ඉල්ලූ ම සැපිරී අවසන් ය.</p>

<p>මුන්ථමණින් ම කෘෂිකාර්මික භූමියක් ලෙස සංවර්ධනය
කර තිබූ යාපනයෙහි ජන ජීවිතය විවෘත ආර්ථිකයත් සමග කඩා වැටීමේ බිහිසුණුකම අවිගත්
තරුණයන්ගේ ප්රචණ්ඩත්වයෙන් දිස් වේ. සිංහල ගැමි තරුණයෝ රස්සාවට යුද්ධ කරන අතරෙහි
යාපනයෙහි තරුණයෝ ස්වරාජ්යයක් පතා වැටුප් රහිත ව සටන් කරති. ජීවිත පූජා කරති.
සුරක්ෂිත ආර්ථික අඩිතාලමක් නොමැති සිංහල ගමට ආදායම් ලැබෙන ප්රධාන මාර්ගයක් වී ඇත්තේ
යුද්ධය යි. ජන වාර්ගික සහ ආගමික කැරළි බහුල ලතින් ඇමරිකානු, ආසියානු සහ
අප්රිකානු දුප්පත් රටවල ජීවන මාර්ගයක් බවට පත් ව ඇත්තේ යුද්ධය යි. ආයුධ
වෙළෙඳාම, සොල්දාදුකමින් ලැබෙන වැටුප, පුනරුත්ථාපන රාජකාරිවලින් ලැබෙන
වැටුප, සරණාගතයන් සඳහා ලැබෙන විදේශ ආධාර කළමනාකරණය යනාදී අටෝරාසියක්
ගනුදෙනු ඔස්සේ යුද්ධයෙන් ජීවත්වීම හඳුනාගත හැකි ය. දීයුද්ධයෙන් විනාශවීම ම ජීවත්වීමේ
යථාර්ථය වීම අප මුහුණදෙමින් සිටින යථාර්ථය නොවේ ද?</p>

<p>''පුරසඳ කන්ථවර" චිත්රපටියෙහි වන්නිහාමි නමැති
මහලූ මිනිසා, ගමේ හැමෝමත් කරන දෙයට එරෙහිව යමින් මියගිය සොල්දාදුවා වෙනුවෙන්
ලැබෙන වන්දිය ප්රතික්ෂේප කිරීම ඔස්සේ සිංහල ගමෙහි සිදුවෙමින් පවතින පරිවර්තනයට සහ චින්තන
ක්රමයට අභියෝගයක් වීම, සරදමක් වන්නේ රාජ්ය පාලකයන්ට ය. යුද්ධයට නරබිළි
ඉල්ලන බෞද්ධ පූජකවරුන්ට ය. යුද්ධය විසින් පීඩිත මිනිසා මත පටවා ඇති දීර්ඝකාලීන
නිරා දුක තේරුම් ගත හැක්කේ යුද්ධ සංස්කෘතියෙන් යැපෙමින් එහි වැතිර සිටීමෙන් නොවේ.
එහෙත් අද වනවිට යුද්ධ සංස්කෘතියට අභියෝග කිරීම වනාහි විඥාන විඝටනයක් සිදු වූ
ගැමියකුට කළ හැකි දෙයක් තරමට එය සාමාන්යකරණය වී තිබේ.</p>

<p>එම අභියෝගය සාමය වෙනුවෙන් යුද්ධ කරනවා
යැයි කියන ධනපති දේශපාලකයන්ගේ පැවැත්මට ද කෙරෙන අභියෝගයක් වන්නේ ය. යුද්ධයට
ආවඩන බෞද්ධ පූජකයන්ගේ පැවැත්මට ද අභියෝගයක් වන්නේ ය. </p>

<p>මන් ද යත් දකුණේ සිංහල ජනනායකයන් තම ජන
වර්ගයාගේ ඡන්දය දීමීමේ අයිතියෙහි සිට සියලූ අයිතිවාසිකම් කොල්ලකමින් මුදා හරින දරුණු
ප්රජා පීඩනය සහ ආර්ථික සූරාකෑම සාධාරණීකරණය කිරීම සඳහා හිඟන්නාගේ තුවාලය මෙන් උතුරේ
යුද්ධයට ඇඟිල්ල දිගු කරනා හෙයිනි. දකුණේ සිංහල ජනයා මත රාජ්ය පාලකයන් විසින් මුදා
හැර ඇති මර්දනයෙහි තරම අනුව දශක කිහිපයක් තිස්සෙහි උතුරෙහි දෙමළ ජනයා මත එල්ල කළ
මර්දනයෙහි තරම සිතා ගත හැකි ය.</p>

<p>''පුරසඳ කන්ථවර" චිත්රපටියට තහංචි පැනවීමට මුල්
වූ අයකු වන සරත් අමුණුගම ඇමතිවරයා නියෝජනය කරන්නේ මේ රටේ පාලක පන්තිය යි. එක්
අතකින් බොරු සාමයක් සහ බලතල බෙදීමක් පිළිබඳ ප්රසිද්ධියෙහි කථා කරමින් රට ම
කාබාසිනියා කරන යුද්ධයක් දියත් කරමින් සිටින ආණ්ඩුවක පාර්ශ්වකරුවකු වන ඔහු ගේ දඩ
මුදල ගෙවීම සඳහා රණවිරු අරමුදලක් ම සූදානම් වී තිබීම හාස්යජනක ය.</p>

<p>''පුරසඳ කන්ථවර'' චිත්රපටියට තහංචි පැන වූ
අවධියෙහි ම ප්රදර්ශනයට පැමිණි දීසරෝජා" චිත්රපටියට හිමි වූ රාජ්ය අනුග්රහය කෙතරම් බලවත් දීයි
යළි සිහිපත් කළ යුතු අවස්ථාවකි මේ. පුරසඳ චිත්රපටියට තහංචි පැනවීමට මුල් වූ
ඇමතිවරයා, චිත්රපටි සංස්ථාවේ සභාපති, සිංහල බෞද්ධ මහාචාර්යවරු ඇතුන්ථ බලමුන්ථ
සහභාගි වූ සරෝජා ඇගයීමේ විවිධ අවස්ථා දුටු මසිතට බලවත් අපුලක් ඇති විය. එම චිත්රපටිය
හා එහි නිර්මාණකරුවා පිළිබඳ නොවේ. කලාව සහ භාෂා සාහිත්ය සම්බන්ධයෙන් ජනමාධ්යවල
විශාල ඉඩක් බදුගෙන සිටින ඉහත කී මහාචාර්යවරු ඇතුන්ථ විද්වතුන් පිළිබඳව ය. සරෝජා
චිත්රපටියට එලවා එලවා චරිත සහතික නිකුත් කළ ප්රකට සිංහල බෞද්ධ මහාචාර්යවරු ඇතුන්ථ
උගතුන් පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියට තහංචි පැන වූ මොහොතෙහි දී හැසිරුණු අයුරු සිහිපත් කර
බලනු මැනවි. දීන් අධිකරණ තීන්දුවෙන් පසු මෙම ප්රකට විද්වතුන් චිත්රපටිය නරඹා (මේ වන විට ද
නරඹා ඇති බව සිතිය හැකි ය) ඒ පිළිබඳ ව ලියන කියන දේත් කියවීමේ ඇසීමේ
කුහුළක් මා සිත්හි පවතී.</p>

<p>සරෝජා චිත්රපටියට බැන්ද තොරණට දායක වීම
රාජ්ය මාධ්ය ඔස්සේ මේ අයට බැබළීමට ද කදි ම අවස්ථාවක් උදා කළේ ය. එම අවස්ථාව
පුරසඳ චිත්රපටිය සම්බන්ධයෙන් මේ ධනපති ආණ්ඩු යටතෙහි කිසිදා නොලැබෙන බව නම් සහතික ය.</p>

<p>පුරසඳ චිත්රපටියට මෙන් ම සරෝජා චිත්රපටියට ද
පසුබිම් වන්නේ දීමායිම් ගම්මාන" යැයි ආරෝපිත, කෘෂිකර්මාන්තයෙහි පල්ල ගැලවී ගිය
කාර්මිකකරණයෙහි සුවඳවත් නොගෑවුණු ආර්ථික පදනමක් නොමැති වානිජ සංස්කෘතියක ස්පර්ශය
ලබන සිංහල ගම ය.</p>

<p>''දෙමළ ත්රස්තාවදීන්"ගේ ප්රහාරයෙන්
යන්තම් දිවි බේරාගෙන පැමිණෙන දෙමළ තරුණයකු සහ ඔහුගේ දියණිය සිංහල දියණියක සහ
වැඩිහිටියන්ගේ ඇසුර කෙමෙන් ලබමින් සිංහල සමාජයට මුහුණදීමේ අභියෝගයත්, අවසන එම
දෙමළ තරුණයා ''දෙමළ ත්රස්තවාදීන්ගේ" වෙඩි පහරින් ප්රසිද්ධ සභාවකදී මිය යන ආකාරයත්
චිත්රපටියෙහි දීක් වේ.</p>

<p>දෙමළ තරුණයාට සහ දියණියට රැකවරණ දෙන
සිංහල ගුරුවරයා සිංහල සමාජයෙහි දී මුහුණ දෙන අභියෝගය චිත්රපටියෙහි මනරම් රූප සරණියක්
ඔස්සේ වර්ණිතය .</p>

<p>චිත්රපටිය ආරම්භ වන්නේ ප්රචණ්ඩත්වයෙන්
ඇළලී ගිය දෙමළ ජනයා වෙසෙන භූමියෙහි සිට සිංහල ජනයා වෙසෙන භූමියට සංක්රමණය වන
දියණිය සහ පියාගේ රූප රාමු ඔස්සේ ය.</p>

<p>එහෙත් මෙහි ඇති පරිදි ''දෙමළ
ත්රස්තවාදීහු" ඕපපාතික වෙති. ගැළවීමක් පතා සිංහලයන් අතරට පැමිණි දෙමළ තරුණයා
සොයා පැමිණ ඔහු මරා දමන තරමට කුරිරු වූ දීදෙමළ ත්රස්තවාදීන්ගේ" අක්මුල් පිළිබඳ
එක්කෝ සිනමාකරුවාට හැඟීමක් තිබී නොමැත. එක්කෝ හිතාමතා වසන් කෙරී ඇත. දීසමාජ හා
දේශපාලන ක්රියාවලියක අක්මුල් සෙවීමට වඩා මානුෂික හැඟීම් තීව්රාකාරයෙන් ඉදිරිපත් කිරීම
හුදී ජන පහන් සංවේගය දීල්විය හැකි මගකි. එමතු නො ව වෙළෙඳ පොළ ඉලක්ක කර ගත
හැකි මගකි.</p>

<p>''ඇස්වලින් කඳුන්ථ පිට කිරීමට අසමත් අය මේ
චිත්රපටිය බලන්න එපා. හදවත පුපුරා මිය යන්නට පුන්ථවනි. සිංහල බෞද්ධ සංස්කෘතියෙහි
උදාරත්වය මේ තරම් හොඳින් ප්රතිනිර්මාණය කළ චිත්රපටියක් මා දීක නැහැ."</p>

<p>සරෝජා චිත්රපටිය පිළිබඳ ව මහාචාර්ය
කාලෝ පොන්සේකා එබඳු අදහසක් පළ කළේ යුද්ධයෙහි අක් මුල් සෙවීමට වඩා මානුෂික
හැඟීම් තීව්රාකාරයෙන් ඉදිරිපත් කිරීම වඩා හොඳ යැයි සිතන නිසා විය යුතු ය. එබඳු කෘති
රසවිඳීම වඩා පහසු යැයි සිතන නිසා විය යුතුය. එසේත් නොමැති නම් මීට වසර 18කට පෙර
ස්වදේශීය සේවයෙහි රූපණ වැඩසටහන ඔස්සේ දඩයම චිත්රපටිය පිළිබඳ ව මහාචාර්ය කාලෝ
පොන්්සේකා, මහාචාර්ය සුචරිත ගම්ලත් සමග පැටලූණු සංවාදයෙහි දී මහාචාර්ය කාලෝ
විසින් දක්වන ලද පරිදි කෙනෙකුගේ ප්රචණ්ඩකාරී හැසිරීම කෙරෙහි බලපාන සහජ කෲරත්වය නමැති
සාධකය දීදෙමළ ත්රස්තවාදීන්" තුළ ද ඇති හෙයින් එම තත්ත්වය සරෝජා හි නිරූපණය
කර තිබීමෙන් සෑහීමකට පත් වූවා ද විය හැකි ය. </p>

<p>සරෝජා චිත්රපටියෙහි නිර්මාතෘවරයා වන
සෝමරත්න දිසානායකගේ ගීත එකතුවක් සහ කවි පොතක් දොරට වැඩීම සඳහා පවත්වන ලද
අලංකාරවත් ප්රසංගයට සහභාගි වූ මහාචාර්ය සුනිල් ආරියරත්න සෝමරත්න දිසානායක පිළිබඳ
හඳුන්වාදෙමින් කියා සිටියේ සරෝජා අදාළ වසරෙහි බිහි වූ හොඳ ම චිත්රපටය බව ය.</p>

<p>එමෙන් ම එය ජනවාර්ගික ගැටලූව විෂය කර ගනිමින්
බිහි වූ හොඳ ම සිංහල චිත්රපටිය බව ය.</p>

<p>පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියට තහංචි පැන වූ
අවස්ථාවෙහි මුනිවත රැකි සමහර විශ්ව විද්යාල මහාචාර්යවරුන්, ප්රකට කවීන්, ගීත
රචකයන් සහ සමාජ විද්යාඥයන් එක රොත්තට පුවත්පත් නිවේදන නිකුත් කළ අවස්ථාවක්
පසුගිය දා දකින්නට ලැබිණ.</p>

<p>එ නම් සොල්දාදුවන් විශාල ප්රමාණයක් ඝාතනය
කරමින් එල්.ටී.ටී.ඊ. සංවිධානය විසින් යාපනයෙහි පාලන බලය අල්ලන්නට ඔන්න මෙන්න වූ
අවස්ථාවයි.</p>

<p>ඔවුන් බොහෝ දෙනෙකුගේ පොදු මතය වූයේ
රට විශාල අනතුරකට ලක්වී ඇති හෙයින් දීනිවැරදිව" යුද්ධ කිරීමේ අවශ්යතාවයි. එනම් ශුද්ධ වූ
යුද්ධයක් පිළිබඳ සමාජ කතිකාවත යි. මෙසේ පණිවුඩ නිකුත් කළ ඇතැම් කවියකුගේ කවිවල
සිංහල දෙමළ තරුණ තරුණියන් ගේ ප්රේමය පිළිබඳ උත්කර්ෂවත් වර්ණනා ඇතුළත් ය.</p>

<p>සරෝජා චිත්රපටියෙහි මෙන් ම මෙම කවි සින්දුවල
ද, සමාජ විද්යාඥයන්ගේ ලිපිවල ද දෙමළ ජනයා පිළිබඳ අනුකම්පාසහගත
ආකල්පයකින් කටයුතු කිරීමේ වැදගත්කම තහවුරු කිරීමට උත්සාහ දරා ඇති බව පෙනේ.</p>

<p>ධර්ම දේශකයන්ගේ දේශනාවලට හැමතින් ම
සමාන වන මෙය ව්යාජ අනුකම්පාවකි. බොරු මානව හිතවාදයකි. මිනිසකු තවත් මිනිසකුගේ අයිතිය
පිළිගන්නවා විනා එය තහවුරු කිරීමට ගෞරවනීය අන්දමින් කටයුතු කරනවා විනා ඔහුටත්
මොනවා හෝ දෙයක් දිය යුතු ය යන අනුකම්පා සහගත ආකල්පය පූජකයන්ට බඩ වඩා ගැනීම සඳහා
නම් උචිත ය. දේශපාලකයන්ට හිඟන්නාගේ තුවාළය පෙන්වීම සඳහා ද උචිත ය.</p>

<p>කලාකරුවන් යැයි පෙනී සිටින අයට තම ව්යාජ
මානව හිතවාදයත්, අනුකම්පා සහගත ආකල්පයත් පවත්වාගෙන යාම සඳහා ද උචිත ය.</p>

<p>ගෙහි දොර හැර ඇතුළත දකිනවාට වඩා
එළියෙහි රස්තියාදු ගැසීම පහසු ය. ශරීර සෞඛ්යයට ගුණදායක ය. අපේ ඇතැම් ජන මත
ප්රධානීන් ගමන් කරමින් සිටින්නේ මෙකී වඩාත් පහසු කටයුත්තට බව පෙනේ.</p>

<p>පුරසඳ කන්ථවර චිත්රපටියට පනවා තිබූ රාජ්ය වාරණය
ඉවත් කරමින් දුන් අධිකරණ තීන්දුව අනුව එම චිත්රපටිය දීක ගැනීමේ අවස්ථාව මෙ රට රසිකයන්ට
උදාවනු ඇත.</p>

<p>එහෙත් කලා නිර්මාණවලට හාකලාකරුවන්ගේ
නිදහසට එරෙහිව එල්ල වී තිබෙන අධිපතිවාදී මතවාද වඩ වඩාත් සාහසික වේශයක් ගනිමින් සිටිනා
හෙයින් දීන් සිට ම මීට වඩා විශාල අරගලයක් කිරීමට කලාකරුවන්ට සහ රසිකයන්ට සිදුවනු නියත
ය.</p>

<p>තිඹිරියාගම බණ්ඩාර</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>සසල මුහුද</p>

<p>නුවර පෙරහැර හා ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ</p>

<p>මහනුවර පෙරහැර නැරඹීමි. දියවඩන නිලමේත් සතර
දේවාල භාර බස්නායක නිලමේවරුත් සිය සම්ප්රදායික රදළ ඌරුවෙන් යුත් මුල් ඇඳුම හැඳ
උජාරුවෙන් යුතුව බර අඩි තබමින් පෙරහැරේ ගමන් කරති. විටින් විට තමාම පුහුණු කළ
සේවකයන් පැමිණ සුදු මල් මාලා ඔවුන් ගෙල පළඳවයි. සේසත් අව්වතු මුරායුධ සහිත
සංකේතවත් ආරක්ෂක කුඩා බල ඇණියක් පසුපසින් හා දෙපසින් ගමන් කරති. ඉදිරිපසින් වෙස්
බැඳි උඩරට නැට්ටුවෝ සිය අනගි රැඟුම්වල උච්ච තම නිරූපණ දියවඩන නිලමේතුමා හා බස්නායක
නිලමේවරු ඉදිරිපිට ඉදිරිපත් කරති. අතීත තේජසින් පිරි රජෙකුට කරන නෘත්ය පූජාවක් අප
ඉදිරියේ මැවෙයි. ගෝලීයකරණයට ලක්වෙමින් පවතින 21 වැනි සියවසේ මහනුවර පෙරහැරේ මැවෙන
මෙම දර්ශන පෙළ අප තුළ අපගේ සංස්කෘතික උරුමය පිළිබඳ ගැඹුරු සතුටක් ජනිත
කරයි. එමෙන්ම ඒ සංස්කෘතික පදනම කෙතරම් යටහත් පීඩනයට පත්වූ එකක් ද යන්නත් කියා
පායි. දියවඩන නිලමේ රජු ලෙස ගත් විට මැනවින් රඟන නැට්ටුවා ඉපරැණි රජු සතුටු කළ
සංස්කෘතික සත්වයාය.</p>

<p>මෙකී නුවර පෙරහැර නරඹන්නට හරියට ම දෙදිනකට
පෙරාතුව මම ලංකාවේ විකල්ප දේශපාලන ධාරාවේ පළමු හා ප්රබල දේශපාලන පක්ෂය වන ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේ ජනතා නියෝජිත සමුන්ථවක් හයිඩ්පාක් පිටියේ මුලූ දෙන අයුරු නැරඹීමි. සිය
සාමාජිකත්වයේ සාමුහික ශක්තිය නිර්මාණාත්මකව ගොනුකර ගැනීමට ජවිපෙ කෙතරම් සමත් ද යන්න හයිඩ්
පිටිය සරසා තිබූ ආකාරයෙන් සහ පෝස්ටර් වැනි ජනතාව කැඳවා ගැනීමට පාවිච්චි කළ
උපක්රමවලින් මනාව පිළිබිඹු විය. එම දීවැන්ත ශක්තිය ඉපදෙන්නේ කැපවීම හා හැඟීම පදනම්
කරගෙනය යන්න මගේ ඒකායන විශ්වාසයයි.</p>

<p>ජනතා නියෝජිත සමුන්ථව ආරම්භ වීමට ප්රථම විමල්
වීරවංශ, ටිල්වින් සිල්වා, නන්දන ගුණතිලක හා තවත් අයෙක් එකම කැබ් රථයක පැමිණ
හයිඩ්පාක් පිටියේ දොරටුව අසළින් බැස පිට්ටනියට ඇතුන්ථ වනවාත් සමගම නුවර පෙරහැරේ
දියවඩන නිලමේ සහ බස්නායක නිලමේ ඉදිරියේ රඟපෑ උඩරට වෙස් නැට්ටුවෝ මේ නායකයන් සිව්දෙනා
ඉදිරියේ රැඟුම් පාන්නට වූහ. ඊට පෙරාතුව රෝස පැහැති සාරිවලින් සැරසුණු යුවතියෝ වටිනා
ඕකිඩ් මල් මාලා හතරක් සිය නායකයන් ගෙලෙහි පැළද වූහ. මල් මාලා දමාගත් ජවිපෙ
නායකයෝ උඩරට නැට්ටුවන්ගේ මනරම් නැටුම් නරඹමින් වේදිකාව දෙසට ගමන් කළෝය.</p>

<p>ඉපැරණි රජුගේ වත්මන් නියෝජිතයා වන
දියවඩන නිලමේ සතුටු කිරීමට උඩරට නැට්ටුවා කළ රැඟුමින් අපට නිරූපණය වූයේ සම්ප්රදායික
සමාජයේ නර්තකයන් වැනි ශිල්පීන් සිය සංස්කෘතික භාවිතයේ යෙදෙන ආකාරයයි. නර්තකයා
බොහෝ විට අඩු කුලයේ අයෙකු විය. ඒ සඳහා රජු විසින් නර්තකයින්ට නින්දගම් ලබා දී තිබිණ.
අප අද මහනුවර පෙරහැර බලන විට මතක තබාගත යුතු ප්රධානම කාරණය වන්නේ මේ අතීතයක
නිරූපණයක් අපට ප්රදර්ශනය කරන වගයි.</p>

<p>එහෙත් ජනතා විමුක්ති පෙරමුණේ නායකයන්
පිළිගැනීමට උඩරට නර්තකයන් යොදා ගැනෙන්නේ අතීතය නිරූපණය කිරීමට නොවේ. එය
වත්මනෙහි සිදුවීමකි. එමෙන්ම අවුරුදු තිස් ගණනක් පැරණි පක්ෂයක අලූත් හැසිරීම පිළිබිඹු
කරන අංගයකි. මේ සිදුවීම මගේ හිතේ ඇති කළ හැඟීම අමුතුවෙන් කිවයුතු නැත. එහෙත්
සම්ප්රදායික කලාව පිළිබඳ ඔවුන්ගේ ආකල්පය කුමක්දීයි වටහා ගැනීමට නිවසට පැමිණි මම
ඔවුන්ගේ දීරට හදන පස් අවුරුදු සැලැස්මේ" සංස්කෘතිය ගැන වූ පරිච්)ඃ8730තෙදය කියවා
බැලීමි. මගේ මතකයේ හැටියට එහි සම්ප්රදායික කලාව කුල හා වෙනත් පීඩනයන්ගෙන් මුදවා
ගන්නා ආකාරය සටහන් වී තිබුණි.</p>

<p>එහෙත් මගේ මතකය වැරදිය. එහි සම්ප්රදායික
කලාව නගා සිටුවීමට අදාළ වැදගත් කිසිවක් නැත. එහි ඇත්තේ පසුගිය කාලයේ කලාවට
බාධාවක් වෙතැයි කී ජනප්රිය කියුම් කෙරුම් ටික පමණකි.</p>

<p>මෙතරම් සංවිධානාත්මක නියෝජිත සමුන්ථවක
පිළිගැනීමේ අංග ගැන නායකයන් නොදීන සිටියා යැයි සිතිය නොහැකිය. මා දන්නා තරමින්
සංස්කෘතික කටයුතු පිළිබඳ අභ්යාසයක් ලෙසවත් පාක්ෂිකයන්ගෙන් සැදුම්ලත් උඩරට නැටුම්
කණ්ඩායමක් ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ විසින් පුහුණු කරගෙන ද නැත. මේ නැටූ ශිල්පීන්
අනිවාර්යයෙන් ම මිලදී ගත් අය විය යුතුය.</p>

<p>මට මහා කම්පනයක් ඇති කළ මේ සිදුවීම ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේ සංස්කෘතික මානය කුමක් ද යන්න අප හමුවේ පෙන්වා සිටී. එපමණක් නොව
එහි දේශපාලනය ද කිසියම් ආකාරයකට අපට වටහා ගන්නට මානයක් සකස් කර දෙයි.</p>

<p>ලංකාවේ දේශපාලනය 21 වැනි ශතවර්ෂයට එළඹී
වුවත් සිය සම්ප්රදායික වැඩවසම් න්යාය පත්රවලින් බැහැර වී නොමැත. පියාගෙන් පුතාට,
මවගෙන් දුවට, මාමාගෙන් බෑණාට යන දේශපාලන නායකයන් ශ්රේණි ක්රමයට එයට දීක්විය හැකි
මතුපිට උදාහරණය. ඊට අභ්යන්තරයේ පවතින වැඩවසම් ලක්ෂණ බොහොමයකි. බොහෝ දේශපාලන
පක්ෂවලට වත්මන් යථාර්ථය ඔවුන්ගේ ව්යාපෘති සකස් කර ගැනීමට කිසිදු දායකත්වයක්
නොසපයයි.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ සංස්කෘතිය පිළිබඳ ප්රශ්නය
ලංකාවේ ක්රියාත්මක දේශපාලන පක්ෂ සිය වැඩසටහන් වෙත මැනවින් අන්තර් ග්රහණය කරගෙන තිබේද?
මිනිසුන් නිදිමතේ ගොස් ඡන්දය දී බලයට පත් කරන ප්රධාන පක්ෂ දෙකේ වැඩසටහන් ගැන අප
මොහොතකට කතා නොකර ඉඳිමු. අනෙක් සජීවි යයි සිතන දේශපාලන පක්ෂ ද සංස්කෘතිය
පිළිබඳ කේන්ද්රිය ප්රශ්න සිය වැඩසටහන් තුළට අන්තර් ග්රහණය කරගෙන නොමැත. ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණේ නායකයන් පිළිගැනීමට උඩරට නැට්ටුවන් බෙරකරුවන් යොදා ගැනීම
තුළ ප්රදර්ශනය කරන්නේ ඒ අන්තර් ග්රහණය නොකර ගැනීමේ සුවිසල් අමනෝඥකමයි.</p>

<p>සිංහල සාම්ප්රදායික කලාවේ ඛේදවාචකය ප්රදර්ශනය
කරන ප්රධානම දෙය උඩ පහත හා සබරගමු නර්තනය බව මගේ හැඟීමයි. එය තවමත් ක්රියාත්මක
වෙන්නේ කුල පීඩනයේ අංග අපට පසක් කරමිනි. නර්තකයන්ගේ සොඳුරු නර්තනයන් සමග අතීතයේ
සිට එන කුල පීඩනයේ පිළිකුල් දුඟද ද අපට හමා ඒ. එය වඩාත්ම තීව්ර  වන අවස්ථාවක් වන්නේ දේශපාලකයන් හා ප්රභූවරුන්
පිළිගනිමින් පෙරහැරින් ඔවුන් කැඳවා ගෙන යාමට මේ නැට්ටුවන් පාවිච්චි කිරීමයි.</p>

<p>අතීතය මෙයාකාරයයි කියා පෑමට නුවර පෙරහැරේ
දියවඩන නිලමේ හා බස්නායක නිලමේවරුන් හමුවේ උඩ පිනුම් බඩ පිනුම් දවුල් ගැට බෙර සමග
නර්තකයන් යොදා ගැනේ. වත්මනෙහි ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ ද සිය ක්රියාදාමයේ අංගයක් ලෙස
නර්තකයන් යොදා ගනී. සම්ප්රදාය මේ යැයි නුවර පෙරහැර අපට කියා දෙන විට, ඒ සම්ප්රදාය
අපි මෙලෙස යොදා ගනිමුයි ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ අපට කියයි.</p>

<p>§Th fldÉpr lsõj;a fùmSldrfhd n,h
.;a;;a fï álu ;uhs' wyj,a fùmS kdhlhdf. orejd hkafk wyj,a bkag¾keIk,a tlg¶
lshñka iïm%odhsl hQtkamSldrhka iy Y%S ,xld ldrhka uv .ik úg th tfia ùfï bvla
ke;ehs uu fndfyda jdrhla ;ek ;ek ;¾l lr we;af;ñ' ;j;a ÿrf.dia orejka cd;Hka;r
mdi,aj,g ±ófï jrola ke;ehs o lshd we;af;ñ'</p>

<p>සමසමාජ කොමියුනිස්ට් ව්යාපාර උච්ච ස්වරයෙන්
හ' නැගූ සටන් පාඨ ප්රභූ දේශපාලනය තුළ ගිලී ගොස් කෙඳිරියක් වි ඇති අයුරු
අත්දීකීමෙන් දන්නා ජනතාවට ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ ගැන ද එවන් ආකල්පයක් ඇතිවීම අරුමයක්
නොවේ.</p>

<p>ජනතා නියෝජිත සමුන්ථව ඉදිරියේ ජනතා විමුක්ති
පෙරමුණේ නායකයන් පිළිගැනීමට සම්ප්රදායික නැට්ටුවන් යොදා ගැනීම අප අබිමුවේ තබන
ගැටලූ දෙකකි. සම්ප්රදායික දේශපාලනයෙන් බැහැරව විකල්ප ගමනක යෙදෙනවා යැයි කියන, ඒ
බව ප්රචාරණය තුළින් සමාජයට වටහා දෙන පක්ෂයක් සංස්කෘතික යෙදවීම්වලදී සම්ප්රදාය හා
විකල්පය එකට යා කරන ආකාරය කෙතරම් පටුද?</p>

<p>කුල
පීඩනය හා වෙනත් සම්ප්රදායික අතෝරයන් විසින් උතුම් ශිල්පයක් හා නිපුණත්වයක් ඊනියා
ප්රභූන් පිළිගැනීමට පාරට බස්සවා තිබේ. සම්ප්රදායික දේශපාලනයට එරෙහි විකල්ප ධාරාව
නියෝජනය කරන පක්ෂයක් කළ යුත්තේ වැඩවසම් ක්රමය විසින් පාරට බැස්ස වූ ඒ ශිල්පීය
නිපුණත්වයකින් හෙබි කලාකරුවන්ට සුදුසු රංග මණ්ඩපයක් තනා එය වෙත කැඳවා ගෙන ගොස් ශ්රී
ලාංකික කලාවේ මහිමය පෙන්වීමට අවස්ථාවක් සලසාදීම නොවේද?</p>

<p>එහෙත් ජනතා විමුක්ති පෙරමුණේ නායකයන් කර
ඇත්තේ එම ශිල්පීන් පාරේ සිටියදීම වැඩවසම් ප්රභූන් වෙනුවට තමන් එතනට පැමිණීමයි.</p>

<p>චන්ද්රරත්න බණ්ඩාර </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>